<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><sentences><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2813</sentence_id><sentence_number>335</sentence_number><text>Im Meinungswirrsal der letzten Jahrzehnte der europäischen Baukunst, welche — nach einer allzu großen Einigkeit und Sicherheit früherer Generationen — alles was nicht gar zu verrückt war, sofort zu einem nervenaufpeitschenden Problem machte, mußte das Werk Wrights, nachdem es gründlicher bekannt wurde, wohl als eine Offenbarung wirken.</text><page>95</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2806</sentence_id><sentence_number>328</sentence_number><text>Es liegt aber oft in der Enthaltung ebensoviel Passion wie in der Entfaltung; nicht das Ziel das sich der Künstler stellt, sondern die Art wie er es anstrebt, bestimmt die Natur eines Kunstwerkes.</text><page>40</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.2</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2803</sentence_id><sentence_number>325</sentence_number><text>Er kam dadurch in dieser Arbeit zu einer fast ganz anders gearteten Formgebung, in welcher sich zu gleicher Zeit — wie von selbst — der bisweilen störende Gegensatz zwischen der Primitivität einiger herkömmlicher Materialien, wie Backstein, Holz, Haustein, usw., und dem Raffinement neuer Materialien, wie Spiegelglas, Stahl, Beton, Majolika, usw., ausglich.</text><page>40</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2774</sentence_id><sentence_number>296</sentence_number><text>Besonders das Material für die Zusammensetzung der Mauern ist in dieser Hinsicht von Bedeutung.</text><page>20</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2767</sentence_id><sentence_number>289</sentence_number><text>Ich tue meine Arbeit so, wie ich meine, daß ich sie als ehr licher Mensch tun soll, d. h. ich opfere die Bequemlichkeit und das Kapital meine s Bauherrn nicht dem Geschmack vergangener Jahrhunderte, erblich be lastete n Vorübergängern und Besuchern zuliebe.</text><page>105</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2752</sentence_id><sentence_number>274</sentence_number><text>Auch in der Arbeit Berlages hat sich, nachdem er als Pionier den Stoß zu einer Umwälzung von noch unübersehbarer Bedeutung gegeben hat, der Gegensatz zerstörender und aufbauender Tendenzen ausgeglichen und seine Liebe zur Kunst hat den Drang zum Problem überflügelt.</text><page>37</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2696</sentence_id><sentence_number>218</sentence_number><text>Einerseits strebte sie einen konsequenten Rationalismus an, anderer* seits versuchte sie mehr und mehr der Baukunst wieder einen Gefühlsinhalt ursprünglicher Art einzuflößen, wie er dem Akademismus (der Stil Architektur) völlig fremd geworden war.</text><page>28</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2683</sentence_id><sentence_number>205</sentence_number><text>In seiner Ableitung von der Gotik war er zurückzuführen auf die von Viollet le Duc ausgegebene Parole, daß jeder architektonische Schmuck aus der Konstruktion hervorgehen soll, während nach gotischer Art auch dem Zwecke der Baukunst und seiner logischen Verwirk lichung mehr Aufmerksamkeit gewidmet wurde, als das in der Architektur unter akademischem Einflüsse der Fall war.</text><page>36</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2658</sentence_id><sentence_number>180</sentence_number><text>Die Grundlage einer neuen, einer organischen Baukunst aber — es muß immer wieder hervorgehoben werden — kann nie von einer äußeren Form, sondern soll immer von einer inneren Notwendigkeit gebildet werden.</text><page>54</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2649</sentence_id><sentence_number>171</sentence_number><text>eine redliche, eine nicht im voraus durch ästhetische Prämissen getrübte ist, gleichgülti g zum Schluß auch deshalb, weil das Leben, das nicht in Erstarrung entarte t ist, sich fortwährend — und dies ist gut so — de m Dogma der Theorie entzieht .</text><page>99</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2644</sentence_id><sentence_number>166</sentence_number><text>Verfall des Handwerks bedeutet dem gemäß auch Verfall des Details.</text><page>17</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2624</sentence_id><sentence_number>146</sentence_number><text>Die Kunst aber — es dürfte sich aus dem Vorhergehenden erwiesen haben — ist die Feindin des Stils.</text><page>77</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2622</sentence_id><sentence_number>144</sentence_number><text>Es ging daraus hervor, daß der Gegensatz zwischen zer störenden und aufbauenden Tendenzen stets geneigt 1st, auszugleichen, wodurch das kollektive Werden, das das Neue, die weitentfernte Gesamtschönheit, will, zu einem individuellen Werden wird, das das Moderne, das Einzelkunst werk, erzeugt.</text><page>77</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2610</sentence_id><sentence_number>132</sentence_number><text>Stil Architektur ist, stellte er wieder eine Subjektivität elementar künstlerischen Empfindens gegen über: eine Subjektivität — es muß leider gleich hinzugefügt werden — deren ungehemmterWuchs der holländischen Baukunst von morgen ebensosehr schaden kann, wie ihr Keim die Architektur von heute gefördert hat.</text><page>27</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2586</sentence_id><sentence_number>108</sentence_number><text>Wenn auch dabei die praktischen Faktoren - und von diesen vor allem der Zweck — die Grundlage zur baukünstlerischen Formgebung bilden sollen, so gibt es doch bei harmo nischer Gestaltung schließlich immer einen Ausgleich beider, worin das eine und das andere sich gegenseitig zu opfern haben.</text><page>65</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2580</sentence_id><sentence_number>102</sentence_number><text>Hinsichtlich der Β aukuns t kommt dieses an erster Stelle heraus — es ist nur beiläufig zu erläutern — auf die Entfernung des Ornaments.</text><page>65</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2560</sentence_id><sentence_number>82</sentence_number><text>Zu sehr vom Auslande gepriesen, zu wohlgebettet in selbstherrlicher Zufriedenheit, verbürgerlichte sie völlig und ver flachte zu einem ,,Niveau&quot;, welches zu übersehen nur dem Eintagsreisenden Spaß machen kann.</text><page>78</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2544</sentence_id><sentence_number>66</sentence_number><text>Schiffahrtsgebäude in Amsterdam 4 3 Oud, J. J. P. Entwurf für eine Häuserreihe am Meeresstrande ... .</text><page>107</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2540</sentence_id><sentence_number>62</sentence_number><text>Renaissance baute auf Gotik, Gotik auf Romanisch, Romanisch auf Byzantinisch, usw., und was das eigentliche Wesen der Bau kunst ausmacht, das gleichgewichtige Kräftespiel von Stütze und Last, von Zug und Druck, von Aktion und Reaktion, kam im Laufe der Zeiten niemals rein zur Darstellung, sondern stets umschleiert, von phantastischer Verkleidung umhüllt.</text><page>11</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2481</sentence_id><sentence_number>3</sentence_number><text>Seiner innerlichen Triebkraft folgend, verdrängt seine geistige Tendenz mehr und mehr die Zufälligkeit des natürlichen Vorbildes; was nebensächlich ist fahren lassend, straffwerdend in der Form und flächigwerdend in der Farbe, drängt sich die Konsequenz einer reinen Malerkunst auf, welche durch nur malerkünstlerische Mittel, durch gleichgewichtiges Verhältnis in Stand und Maß der Farbe zur Raumgestaltung kommt und in dieser Form ihre Existenz berechtigung als Staffeleibild verlierend, sich von der größten Bedeutung für die Entwicklung des Farbelementes in der zukünftigen Baukunst zeigen kann.</text><page>13</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2508</sentence_id><sentence_number>30</sentence_number><text>Die unvermeid liehe Lebensfolgerung vollzieht sich nichtsdestoweniger mit eiserner Notwendig keit: Geist überwindet Natur.</text><page>12</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3433</sentence_id><sentence_number>608</sentence_number><text>obwohl aus äußeren gründen eine Semestereinteilung noch beibehalten wurde, sollte der alte begriff und inhalt „schule“ überwunden werden und eine arbeits* gemeinschaft entstehen, die einem jeden innewohnenden kräfte sollten zu einem freien kollektiv zusammengeschlossen werden, auch die art einer studiengemein* sch?.ft, die „nicht für die schule, sondern für das leben lernt“ sollte überwunden und zu einem stück organischen, fluktuierenden, reichen lebens werden.</text><page>22</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3403</sentence_id><sentence_number>578</sentence_number><text>116 johansen, moskau 1921 gleichgewichtskonstruktion (zieht man an dem faden, gerät die plastik in eine andere, gleich wie die erste, ausbalancierte Stellung).</text><page>138</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3382</sentence_id><sentence_number>557</sentence_number><text>er trat darin leidenschaftlich für eine neue kunstgattung ein, die sich auf dem tastgefühl auf bauen sollte, er schlug taktilische bänder, teppiche, betten, räume, teater usw.</text><page>29</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3372</sentence_id><sentence_number>547</sentence_number><text>solche elemente — wiederum nur als erste grundlage zu verstehen — sind die stereometrischen und biotechnischen konstruktionselemente, licht«, bewegungs«, maß« (proportions«) gesetze, Struktur«, textur«, fakturbeziehungen.</text><page>191</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3334</sentence_id><sentence_number>509</sentence_number><text>Semester 1928) vierzeilige tasttafel von rauhstufen und das dazugehörende diagramm wie vernachlässigt unsere tastkultur ist, wurde mir von neuem klar bei einem gespräch mit der leiterin einer ausbildungsstätte für sozial gerichtete gesundheitspflege, wo frauen u. a. auch massage erlernen.</text><page>33</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3320</sentence_id><sentence_number>495</sentence_number><text>die Zukunft braucht den ganzen menschen die sektorenhafte ausbildung ist heute nicht zu übergehen, sie darf aber nicht soweit getrieben werden, daß der mensch dabei verkümmert — bei all seinem groß» artig gepriesenen fachwissen.</text><page>16</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3253</sentence_id><sentence_number>428</sentence_number><text>(eine buchseite aus marinetti: les mots en liberte) die Struktur-, faktur- und texturwerte spielten erst bei den kubisten (picasso, braque) eine große rolle, sie wurden später von den futuristen und noch später von allen anderen isten über- nommen und in der verschiedensten weise ver- wertet.</text><page>73</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3249</sentence_id><sentence_number>424</sentence_number><text>68 die „kaaba“ in mekka ein herabgestürzter meteor — eine exakte stereometrische figur von rie- sigen dimensionen — wird zum gegenständ der anbetung, zur kultstätte.</text><page>103</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3189</sentence_id><sentence_number>364</sentence_number><text>alles, um das schillernd farbige erlebnis der inneren und äußeren lichterscheinungen — und nicht mehr die gegenstände — festzuhalten, (abb.</text><page>90</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3148</sentence_id><sentence_number>323</sentence_number><text>früher schuf man aus sichtbaren, meßbaren, wohlproportionierten baumassen geschlossene körper, die man raumgestaltung nannte; heutige raumerlebnisse be* ruhen auf dem eins und ausströmen räumlicher beziehungen in gleichzeitiger durchdringung von innen und außen, oben und unten, auf der oft unsicht* baren auswirkung von kräfteverhältnissen, die in den materialien gegeben sind, (abb.</text><page>208</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3121</sentence_id><sentence_number>296</sentence_number><text>137 korona krause (bauhaus, erstes Se- mester 1924) schwebende plastik (illusionistisch) ein versuch, die spirale kon- struktiv zu verwenden.</text><page>156</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3098</sentence_id><sentence_number>273</sentence_number><text>er besieht, betastet ihn von allen seiten, wägt seine schwere, schätzt seine beschaffenheit, ausdehnung vorsichtig ab und findet ihn in seinem lebendigen umfang, schon im Urzustand ausdrucksvoll.</text><page>99</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3096</sentence_id><sentence_number>271</sentence_number><text>grundhaltungen bei der bearbeitung von materialien gibt man einzelnen menschen gelegenheit, sich mit einem materialblock, z. b. einem holzstamm, zu beschäftigen, ohne daß sie jemals bildhauerische absichten gehabt haben, wird sich bei allen eine grundtendenz zeigen in der art, wie sie das material behandeln.</text><page>99</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3075</sentence_id><sentence_number>250</sentence_number><text>in der Übergangs* zeit werden dafür belanglose objekte verwendet, wobei auf eine ähnlichkeit kaum, auf die darstellung der psychischen momente gar kein wert gelegt zu werden braucht: absintglas, geige (picasso, boccioni abb.</text><page>192</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3071</sentence_id><sentence_number>246</sentence_number><text>die besitzergreifung wird auf Wesenheiten ausgedehnt, die nur in der vorstellungs* weit leben, es treten persönlich nicht bekannte ahnherren: götter auf, personi* fizierte gewalten einer reichen natursichtigkeit.</text><page>192</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3067</sentence_id><sentence_number>242</sentence_number><text>die konstruktivisten schwelgten in industrieformen, eine technische monomanie beherrschte sie.</text><page>137</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3064</sentence_id><sentence_number>239</sentence_number><text>seine arbeitsweise ist besser karakterisiert als: Zerlegung der gegen* ständlichen weit in ihre elemente.</text><page>80</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3030</sentence_id><sentence_number>205</sentence_number><text>die impressionisten verwendeten alle beide arten, meist kamen sie aber bei der zweiten art an.</text><page>83</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3028</sentence_id><sentence_number>203</sentence_number><text>das kann geschehen entweder durch nebeneinandersetzung von homogenen, reinen farbwerten (gelb, rot, blau), oder durch brechung (nüancierung) der töne.</text><page>83</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3004</sentence_id><sentence_number>179</sentence_number><text>es muß selbstverständlich sein, daß diese Wichtigkeit raumgestalterischer absicht niemals aus» gespielt werden darf gegen eine im augenblick vielleicht höchst aktuelle teilproblematik, tages» forderung.</text><page>203</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>3001</sentence_id><sentence_number>176</sentence_number><text>eine zukünftige konzeption der architektur muß die gesamtkonstellation erdenken und reali» sieren: den einzelnen als teil eines biologisch vernünftig aufgebauten ganzen soll sie nicht nur zur entspannung und regeneration, sondern auch zur steige» rung und zur harmonischen auswirkung der kräfte bringen, die wege dazu mögen vielartig sein, eines tages wird man doch bei dieser elementaren forde» rung des gestalteten raumes, insbesondere des wohnraumes, landen müssen, dann kann für den architekten nicht mehr das individuelle wohnbedürfnis des einzelnen, eines berufes, einer reichtumsstufe der maßstab sein, sondern es geht um die allgemeine basis, um die zu fordernde biologisch entwickelte wohn» form des menschen.</text><page>203</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2941</sentence_id><sentence_number>116</sentence_number><text>zwar ist es schon ein großes plus, wenn neben der finanztechnischen behandlung auf kurze sicht die probleme der konstruktion und Volkswirtschaft, der technik und Ökonomie ernst genug genommen werden, aber die eigentliche über die allseitige Zweckerfüllung hinausgehende achitek* tonische konzeption, die gestaltung des raumes wird meist nicht diskutiert, vielleicht, weil ihr inhalt den wenigsten geläufig ist.</text><page>202</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2930</sentence_id><sentence_number>105</sentence_number><text>27 faktur ulmenrinde, durchbohrt von dem sco- von dem „buchdrucker“ zerfressene fichte litus multistriatus die „künstliche einwirkung“ ist hier die zerstörungsarbeit der käfer: auch faktur.</text><page>48</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.136</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2908</sentence_id><sentence_number>83</sentence_number><text>162 riesiger amerikanischer reklame-scheinwerfer, in new york, auf dem dach des capitolteaters die große der projizierten buchstaben beträgt etwa 50 meter.</text><page>179</page><type>text</type></item><item><sentiment_score>0.0</sentiment_score><color>#fbfbfb</color><sentence_id>2888</sentence_id><sentence_number>63</sentence_number><text>178a moholy-nagy 1922 die erste fassung des kine- tischen konstruktiven Systems von s. 204#) der bau enthält eine äußere bahn mit spiraler Steigung zur beförderung des publikums, daher mit geiänder, statt stufen rollrampe.</text><page>210</page><type>text</type></item></sentences>